# 审美判断 aesthetic judgment (Nick Zangwill)

_首次发表于 2003 年 2 月 28 日；实质性修订于 2023 年 2 月 16 日_

美是我们生活中重要的一部分。丑陋也是如此。因此，自古以来，哲学家们一直对我们对美和丑的体验和判断感兴趣。他们试图理解这些体验和判断的本质，并且也想知道这些体验和判断是否合法。这两个项目在 20 世纪形成了一个更加明确的形式，当时我们生活的这一部分在欧洲和北美的知识界都受到了持续的攻击。自 18 世纪以来，关于美的大部分讨论都使用了“审美”的概念，因此这个概念特别受到了批评。对审美的这种蔑视可能源于更广泛的文化清教主义，它害怕审美与快乐之间的联系。曾经有一段时间，从 20 世纪 60 年代到 90 年代，甚至暗示一件艺术品之所以好是因为它令人愉悦，而不是认知上、道德上或政治上有益，都会招致嘲笑。（现在这种情况不那么普遍了。）20 世纪对美或审美的概念并不友好。然而，总有一些思想家（包括哲学家以及研究特定艺术的其他人）坚持认真思考美和审美。在本文的第一部分，我们将研究伊曼努尔·康德给出的关于美的判断的特别丰富的论述。一个“品味的判断”的概念对康德的论述以及几乎所有从事传统美学研究的人来说都是核心的，因此我们首先要考察康德对品味判断的描述。在第二部分，我们将研究 20 世纪思想家们提出的问题。在第三部分，我们考虑康德认为是品味判断的一部分的客观性。最后，在第四部分，我们利用康德对品味判断的描述来考虑审美的概念是否可行。

* [1. 品味的判断](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#JudgTast)
* [1.1 主观性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Subj)
* [1.2 规范性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Norm)
* [1.3 重构规范性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#RecaNorm)
* [1.4 规范性与快乐](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#NormPlea)
* [1.5 审美判断和重要问题](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#JudgTastBigQues)
* [2. 审美判断的其他特征](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#OtheFeatAestJudg)
* [2.1 审美真理](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#AestTrut)
* [2.2 心智依赖和非审美依赖](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#MindDepeNonaDepe)
* [2.3 审美属性依赖于哪些非审美属性？](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#WhicNonAestPropDoAestPropDepe)
* [2.4 依赖性与无规律性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#DepeLawl)
* [2.5 正确性的首要性](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#PrimCorr)
* [3. 公正无私](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Disi)
* [3.1 无私：更有雄心壮志和更少雄心壮志](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#DisiLessAmbi)
* [3.2 无私的问题](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#ProbDisi)
* [4.审美的概念](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#NotiAest)
* [4.1 一些术语上的备注](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#SomeTermRema)
* [4.2 问题](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Prob)
* [4.3 一个分层提议](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#HierProp)
* [4.4 美和崇高](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#BeauSubl)
* [4.5 审美道德](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#AestMora)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Bib)
* [引用](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Refe)
* [进一步阅读](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#FurtRead)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/#Rel)

***

## 1. 审美判断

什么是审美判断？康德将判断为审美判断的两个基本必要条件隔离出来——_主观性_和_普遍性_（康德 1790/2000）。其他条件也可能对判断为审美判断起到贡献，但它们是基于这两个基本条件的结果或前提。在这方面，康德遵循了休谟和其他英国感性主义传统作家的先例（休谟 1757/1985）。

### 1.1 主观性

审美判断的第一个必要条件是它本质上是_主观的_。这意味着审美判断是基于愉悦或不愉悦的感觉。这将审美判断与经验判断区分开来。审美判断的典型例子是对美和丑的判断。审美判断可以涉及艺术或自然。

这个主观主义的论点如果被解释为“原子主义”，那么每个审美判断都对应着某种主观反应，反之亦然，那么这个论点就过于严格了。有时候人们会基于归纳的理由或者权威的基础上做出审美判断。但是这些情况间接地依赖于基于主观反应的判断。对于反应和判断之间关系的更全面的描述将保留主观主义教义的精神，同时更准确地适应我们的实际生活。主观主义教义需要在处理归纳和权威的情况下进行完善。但是它不能被抛弃。这个教义基本上是正确的。

然而，审美判断的主观性如何解释并不明显。我们需要对审美判断所基于的快乐的本质进行解释。

超过一定程度，这个问题无法独立于关于现实主义的形而上学问题之外进行追求，因为我们所偏爱的形而上学必然会影响我们对美的愉悦性质的看法。特别是，我们需要知道美的愉悦是否代表了事物所具有的美丑属性。如果不是，它是否涉及我们在理解世界时所使用的认知能力，正如康德所认为的那样？或者它不是认知能力的问题，而是情感反应的问题，这些情感反应以各种方式受到教育，正如休谟和其他人所认为的那样？这些都是非常困难的问题。但是，我们可以在不引起过高温度的情况下，对发现美的愉悦性质做一些陈述。

康德对美的愉悦性质提出了各种观点，但这些观点还不足以称之为他对美的愉悦性质的“深入”解释，根据这一解释，美的愉悦性质是认知能力（想象力和理解力）的和谐自由运动。根据康德对美的愉悦性质的“表面”解释，它不仅仅是感官上的满足，如感觉的愉悦或进食的愉悦。与这些愉悦不同，美的愉悦是由事物的感知表象引起的。（用当代的术语来说，我们可以说美的愉悦具有一种意向内容。）此外，与其他类型的意向愉悦不同，美的愉悦是“无私的”。这意味着，它是一种不涉及欲望的愉悦-美的愉悦是无欲望的。也就是说，这种愉悦既不基于欲望，也不会自己产生欲望。在这方面，美的愉悦与宜人的愉悦、对我有益的愉悦和道德上的愉悦都不同。根据康德的观点，所有这些愉悦都是“有私心的”-它们与欲望紧密相连。这在下面的第 3 节中讨论。这一切都很重要，但都是消极的。我们需要知道美的愉悦是什么，以及它不是什么。还能说些什么更积极的呢？

### 1.2 规范性

为了看到美中的快乐有何特殊之处，我们必须将焦点转回来考虑审美判断的特殊之处。对于康德来说，审美判断声称具有“普遍有效性”，他如下所述：

……如果\[某人]宣称某物是美丽的，那么他期望其他人也能得到同样的满足：他不仅为自己做出判断，而且为每个人做出判断，并将美称为事物的属性。因此，他说这个“事物”是美丽的，并不指望别人对他的满足判断达成一致，因为他经常发现他们对他自己的判断持赞同态度，而是“要求”他们这样做。如果他们做出不同的判断，他会责备他们，并否认他们有品味，因为他仍然要求他们应该有品味；在这个意义上，我们不能说，“每个人都有自己的特殊品味”。这就等于说根本没有品味，即没有审美判断可以合理地要求每个人的同意。（康德 1790 年，5：212-213 \[2000：98]；另见 2000：164-166-139）

康德的观点是，在审美判断中，我们要求或期望其他人的一致同意，而在我们对加那利葡萄酒的好坏的判断中，我们并不这样要求，那只是个人偏好的问题。在很多情况下，在品味和美感方面，我们认为其他人“应该”分享我们的判断，如果他们不这样做，我们会责备他们。这是因为审美判断具有普遍有效性的渴望，似乎“好像”\[美]是事物的属性。

现在，如果上述引文是康德用来阐明审美判断的全部内容，那么他就没有说够。因为以下问题悬而未决：我们为什么要求他人与我们分享判断？我们可能出于各种奇怪的原因希望他人与我们分享判断。也许我们会感到更舒适。也许我们会赢得一场赌注。如果我们说他们应该以某种方式判断，我们需要说得更多。这是以什么意义上的真实？如果有人因为悲伤而无法欣赏一件优秀的艺术品怎么办？如果这会让某人分心于某个有社会价值的项目怎么办？这个“应该”的性质是什么？

我们可以用简朴的方式重新阐述我们应该如何判断，即我们对于审美判断有一定的规范约束，而在我们对于加那利葡萄酒的美好程度的判断中则没有这种约束。这种规范性的最原始表达是：有些是正确的，而有些是错误的。或者更谨慎地说：有些判断比其他判断更好。我们不认为某物仅仅是美丽的“对我来说”，就像我们可能会说某些事情只是碰巧给了我感官上的愉悦一样。当然，我们可能会说“我认为 X 是美丽的”，因为我们希望表达不确定性，但是当我们自信地做出判断时，我们认为我们的判断是正确的。这意味着我们认为相反的判断是错误的。我们假设并非所有的美的判断都是同样合适的。“各有所好”只适用于对于美好和恶劣的判断，康德称之为“令人愉悦的判断”（参见康德 1790 年，5：212-213，291-292 \[2000：97-98，171-172]）。

当然，有些人只是对食物有所了解。有些人是美食制作的专家和权威，他们知道什么样的食物会好吃（康德 1790 年，5: 213 \[2000: 98]）。但是，这些人所知道的只是对某种口味来说会令人愉悦的味道。从某种意义上说，有些东西确实比其他东西更好吃，有些对食物的卓越评判也比其他评判更好。甚至可以说，有些评判是正确的，而其他评判是错误的。然而，这仅仅是相对于“正常”的人类而言。没有一个正确的观念可以使那些有非常特殊的喜好和厌恶的人有错，也没有一个观念可以使大多数人类的判断是错误的。（康德说，对于令人愉悦的评判具有“普遍”的但不具有“普遍”的有效性；1790 年，5: 213 \[2000: 213]。）但是在品味或美的评判中，正确性并不取决于大多数人喜欢或判断的东西。我们可以说使用过多的盐或糖是错误的，但这只是因为它淹没了大多数人喜欢的味道。

说一个品味的评判声称是正确的可能只是从一个有问题的“应该”转移到了一个有问题的“正确性”或“优越性”。这可能是不可避免的。我们正在处理一个规范性的概念，虽然有些规范性的概念可以用其他概念来解释，但我们不能用非规范性的术语来表达规范性的概念。

在_某些_情况下，对审美判断的正确性可能非常难以确定。我们甚至可能认为，如果要求我们比较两个非常不同的事物，就没有正确答案可供选择。但在许多_其他_情况下，我们认为我们的判断是有正确和错误答案的，并且我们的判断可能是错误的。如果我们在至少某些情况下不这样认为，那么我们并不是在做审美判断——我们在做其他事情。

确实有一种流行的观点，有时被表达为没有任何审美判断比其他更好。人们有时会说，“在审美问题上没有对错”。其他人则通过说美是“相对的”或“社会相对的”来表达相关思想。这种怀疑论观点在学术界以外也有一些追随者，尤其在某些人文学科中。许多人甚至对审美判断具有规范性要求的想法表示厌恶，好像那样做就是粗俗或压迫性的。然而，如果我们描述我们的思想如实，而不是应该如何，那么无法摆脱的事实是，规范性是审美判断或美的必要条件。怀疑论者应该感到尴尬的两个观点是：首先，表达反规范主义怀疑观点的人们只是在理论上。在审美判断的情况下，反规范主义怀疑论与实践格格不入，尤其是他们自己的实践。就像道德相对主义一样，几乎总能发现一个公开表达怀疑审美判断的人在审美判断上做出非怀疑的判断，并且在音乐、自然和周围的日常家居物品的判断中采取行动。怀疑论者不是言行一致。其次，驱使人们持有这种与他们自己实践格格不入的不合理怀疑观点的一件事是，他们认为这与容忍或反权威主义有所关联。这是他们认为其中有吸引力的地方。但这是颠倒的。因为如果“一切都是相对的”，没有任何判断比其他判断更好，那么相对主义者将自己的判断置于批评之外，他们不可能犯错。只有那些认为判断中有对错的人才能谦虚地承认他们可能是错的。看起来像是容忍主义的意识形态实际上是相反的。

一些所谓的“实验哲学家”对于审美判断渴望基于对做出这些判断的人的经验证据的正确性提出了质疑（Cova＆Pain 2012）。但是并不清楚所引用的经验证据是否支持这种怀疑的论点。因为证据只是实验对象在直接询问判断的正确性的选择框中打勾。但在心理实验中，实验对象对实验目的的透明度是有要求的（Hughes 2016）。此外，人们经常以与他们实际的概念实践不一致的方式进行哲学思考。例如，一些初学者在入门道德哲学课程中不一致地声称所有道德观点都是同样正确的，并且认为以其他方式思考是非常糟糕的。以某种方式思考的人可能在自我认知方面存在缺陷，就像参与社会仪式的人可能无法描述这些仪式一样（参见 Zangwill 2019 进行批判性讨论）。我们还应该记住，如果怀疑论点不仅与几个世纪，而且与几千年的审美生活反思背道而驰，那么这个怀疑论点也将非常令人惊讶。关于判断正确性的问卷调查并不能揭示人们思想的深层本质。

### 1.3 重构规范性

在上述的审美判断的规范主张中，_其他人_并不在考虑范围之内。这是对康德所指的“普遍有效性”这一说法的一个_简洁_解释，或者说是对他本应该意味着什么的解释，与对金丝雀酒的美好程度的判断相对应。在这个解释下，我们可以_解释_我们认为其他人应该分享我们的判断的事实。他们应该分享，否则就会做出不正确或不恰当的判断。这就是为什么我们实际上希望其他人与我们分享我们的判断；我们不希望他们做出错误的判断。康德在描述审美判断的规范性时提到其他人的参考似乎已经被视为非必要的而被忽略了。

然而，康德是否会同意这一点尚不清楚，因为他对规范性的描述与他最终对其可能性的_解释_相一致。康德以一种非常特殊的方式表达了规范性的观念。他写道：

> \[我们]要求这种普遍的同意（康德 1790 年，5: 214 \[2000: 99]）

康德说，审美判断涉及到

> 对于每个人的有效性。（康德 1790 年，5：212 \[2000：97]）

相比之下，康德认为，尽管我们有时候会说我们对于“令人愉快”的判断是普遍有效的（“羊肉加蒜更好吃”），但实际上它们并不是：对于“令人愉快”的判断只对大多数人有效，而不是对所有人有效（康德 1790 年，5：213 \[2000：98]）。

然而，简朴的描述试图捕捉到规范性的更基本的思想，这可能作为竞争性解释的目标。为了解释主观普遍判断如何可能，康德提出了一个关于认知能力（想象力和理解力）之间和谐相互作用的复杂故事，他认为这构成了对美的愉悦（康德 1790 年，5：219 \[2000：104]）。这种对美的愉悦的“深层”解释非常有争议，也不太可信（参见巴德 2001 年）。但我们可以看出康德为什么这样说。对于康德来说，审美判断的规范性要求根源于我们认知能力的更一般的运作方式，康德认为我们可以假设其他人也具备这些能力。因此，我们开始解释这种愉悦如何能够作为一个宣称普遍性的判断的基础。然而，康德对于这种被这种推测性的对美的愉悦解释所解释的“普遍性”或规范性的本质没有多少可说的。康德将义务用人际术语来表达并非偶然，考虑到他的目标。他这样做并不是他的过错。但是对于我们的目的，我们需要将被解释的内容与其解释分开。因为如果康德的解释不起作用，我们希望得到一个对他试图解释的规范性的描述。我们需要将康德的问题与他的解决方案分开，以便如果后者失败，前者仍然存在。可能有其他解决方案来解决他的问题。

### 1.4 规范性和愉悦

如上所述，规范性与“审美判断”本身相关联。这对于美的“愉悦”意味着什么？由于审美判断是基于愉悦的反应，如果我们的判断更或者更少合适，而我们的反应却不是，那将没有多大意义。我们对审美判断的规范性主张必须源于我们认为某些“反应”比其他反应更好或更适合于它们的对象。只有反应才能授权可以更或者更少合适的判断，因为反应本身可以更或者更少合适。如果我从喝加那利酒中获得愉悦，而你却没有，我们都不会认为对方是“错误”的。但是，如果你不从莎士比亚的“十四行诗”中获得愉悦，我会认为你是错误的——不仅是你的“判断”，而且是你的“喜好”。我认为我有权拥有我的“反应”，而你的“反应”是“有缺陷”的。那些认为在一位次级作曲家和巴赫之间存在“天才的平等”的人，就有一个有缺陷的“感性”（休谟 1757 \[1985: 230]）。罗杰·斯克鲁顿在他说：

> 当我们研究\[爱因斯坦塔和乔托钟楼]时……我们的态度不仅仅是好奇，伴随着一些无法定义的愉悦或满足。内心里，我们肯定我们的偏好是有效的……（斯克鲁顿 1979: 105）

这就是为什么我们要求别人有同样的感受的原因，即使我们并不期望。我们认为我们的反应比它的相反更适合于它的对象。反过来，这就是为什么我们认为我们对该对象的判断比它的相反更正确。判断的规范性源于感受的规范性。

但是，有些感受怎么会比其他感受更好或更差呢？为了回答这个问题，我们需要问：审美判断的规范性在感受本身中存在到什么程度？对美的现实主义者会说，感受本身具有规范性，因为它具有代表性的内容；感受本身可以更或更少地真实。例如，对美的愉悦的对象是美的属性；我们发现美是令人愉悦的。休谟式的感性主义者可能会说，规范性是我们以某种方式构建或强加给我们的愉悦和不愉悦的东西，它们没有这样的内容。而康德有自己的解释，他提到了不是信念的认知状态。这个问题是有争议的。然而，我们可以确定的是，美的愉悦的定义是它允许提出正确性要求的判断。除此之外，理论上会有分歧。

这种规范性是审美判断的定义特征，并且是其第二个定义特征，我们应该将其添加到基于主观快乐或不快乐的理由上的事实之中。

### 1.5 审美判断和重要问题

我们可以这样总结：审美判断处于美好与恶劣判断以及关于外部世界的经验判断之间。审美判断与经验判断相似之处在于它们具有普遍有效性，但与经验判断不同之处在于它们是基于内在主观反应做出的。相反，审美判断与美好或恶劣判断相似之处在于它们是基于内在主观反应做出的，但与美好和恶劣判断不同之处在于它们不声称具有普遍有效性。换句话说，在规范性方面，审美判断与经验判断相似而与美好或恶劣判断不同，但在主观性方面，审美判断与经验判断不同而与美好或恶劣判断相似。因此，我们有一个三重划分：经验判断、审美判断和美好或恶劣判断。而审美判断在每一侧都有刚才提到的两个相似和不相似的点。

正如康德（在某种程度上遵循休谟）所认识到的，这一切都是一个理论化的观点。困难的问题是，这种主观普遍判断是否可能，如果可能的话，又是如何可能的。乍看之下，这两个特征是相互矛盾的。我们的难题是：如果我们基于美的愉悦做出的判断可以声称是正确的，那么美的愉悦的本质必须是什么？这是美学中的重大问题。康德的问题是正确的，即使他的解决方案不是。

然而，到目前为止，我们的希望一直是更清楚地了解在这场辩论中受到审视的是什么。一旦我们掌握了审美判断的一个适度解释，我们就可以进一步探讨更有雄心的问题，例如审美判断是否代表了美和丑的真实属性，如果不是，那么审美判断的规范性应该如何解释。我们甚至可以考虑我们整个做出审美判断的实践是否有缺陷，是否应该被抛弃。但首先要做的是先来了解其他审美判断的特征。

## 2. 审美判断的其他特征

审美判断不仅仅涉及主观性和规范性，还应该更全面地描述。以下是对审美判断的其他候选特征的调查：真实性、与心灵无关性、非审美依赖性和无规律性。

### 2.1 审美真理

审美判断的规范性可以用审美真理的特定概念来重新解释。出于某些目的，这样做是有用的。可能会认为运用"审美真理"的概念会使我们承认存在着审美现实。但这源于这样的假设：在我们可能运用这个概念的任何领域中，强对应真理观念就是真理的全部。在许多领域，比如科学和心理学思考，强对应真理观念很可能会受到质疑。然而，在审美学中适用的真理概念可能是一种只暗示了上述规范性的真理概念，根据这种概念，存在着正确和错误的品味判断，或者至少有些判断比其他判断更好。

如果我们运用真理的概念，我们可以通过说一个判断如果是真的，那么它的相反就是假的来表达规范性的观念。或者我们可以说非矛盾定律适用于审美判断：存在一些审美判断，它们和它们的否定不能同时为真。这个原则不一定适用于所有的品味判断，只要它适用于其中相当大比例的判断即可。

这样一种关于真理的规范概念比仅仅作为“语义同意”的工具的真理概念更强大；也就是说，规范真理不仅仅是薄弱的“解说性”真理，根据这种真理概念，真理仅仅是语义上升的工具。因此，我们可以说“x 是美的”是真的，当且仅当 x 是美的。甚至对于关于 Canary-wine 的好的判断，也可以使用一个无关紧要的解说性真理概念。我们可以说“Canary-wine 是好的”是真的，当且仅当 Canary-wine 是好的，而不会提高温度。然而，关于 Canary-wine 的好的判断并不追求一个规范真理的概念。关于 Canary-wine 是否真的好，没有对与错的答案。因此，对于它是好的判断和它不是好的判断，不能说如果它是真的，那么它的相反就是假的。但这正是我们对一些审美判断所说的。

然而，尽管我们可以用真理的术语来表达审美规范性，但我们不必这样做。实际上，审美的“真理”对我们已经遇到的正确性概念几乎没有增加。我们可以不用“真”的这个词。我们可以说某物不能同时既美丽又丑陋（在同一方面、同一时间），而且如果某物是美丽的，那么它就不是丑陋的（在同一方面、同一时间）\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/notes.html#note-1)]。

### 2.2 心智依赖与非审美依赖

在理解审美判断的规范性的基础上，我们可以并且应该添加一些进一步的规范特征。

其中一个特征是**独立于心灵**。独立于心灵最好以否定命题的方式表达：美丽与否不取决于我的判断。我认为它美丽并不意味着它就是美丽的。这可以用条件语句重新表达：如果我认为某物美丽，那么它并不一定是美丽的。这是常识。例如，我们大多数人认为我们的判断力在我们年轻时有所提高。我们认为我们过去的一些判断是错误的。在那个时候认为它美丽并不意味着它就是美丽的。也许还存在一些更复杂、更精细的心灵依赖论断；但简单的心灵依赖主张违背了常识。

我们还认为美、丑和其他审美属性**依赖于**非审美属性。依赖与独立于心灵相对，它说明了审美属性**依赖于**什么，而不是**不依赖于**什么：一物的审美属性依赖于其非审美属性。这种依赖关系暗示了（但并不等同于）监督关系或关系：（a）两个审美不同的事物也必定是非审美不同的；（b）某物在审美上的变化必须伴随着非审美上的变化；以及（c）某物在审美上的不同必须伴随着非审美上的不同。分别是：跨对象的监督、跨时间的监督和跨世界的监督。（“监督”经常在“依赖”这个标题下进行讨论，但它们是不同的关系，以复杂的方式相关。）西布利的论文《审美概念》和《审美/非审美》是关于审美依赖于非审美的开创性讨论（西布利 1959 年，1965 年）。（有趣的是，他从未用模态术语来描述这种依赖关系。）

这个主张非常直观，但让我们试着更多地支持一下它。关于美和其他审美属性，似乎有一个深刻的事实，即它们本质上是“社交”的；美不能孤独存在。某物不能仅仅是美丽的；如果某物是美丽的，那一定是因为它的非审美属性。此外，了解这一点对我们对美和其他审美属性的判断是一种限制。我们不能仅仅判断某物是美丽的；我们必须判断它是因为它的非审美属性而美丽的。我们通常会这样做，不这样做是奇怪的。（即使在证词的情况下，我们认为一件事物的审美属性是由审美专家所知道的非审美属性决定的。）当然，我们可能没有考虑到事物的每一个非审美属性，也不知道非审美属性如何产生其审美效果。但我们认为某些非审美属性是“负责任”的，没有这些非审美属性，审美属性就不会被实现。美不是自由漂浮的，认识到这一点是审美思维的本质。因此，我们的审美思维与我们对颜色的思维根本不同，尽管它们经常被比较。也许颜色与事物表面的固有或外在物理属性（如反射属性）有某种紧密联系。但颜色思维并不预设这一点。有人甚至可能认为颜色是事物的裸露属性。但不能认为美是裸露的；审美思维的本质是意识到一件事物的审美属性源于其非审美属性。

正确性、独立于心灵和依赖性原则可以用属性模式或真理术语来表述。我们可以两种方式都表达。我们可以说某物是否美丽不取决于我们对它的看法，但取决于它的非审美特征。或者我们同样可以说审美判断的真理独立于我们的审美判断，但依赖于非审美真理。语义上升几乎没有改变。

### 2.3 美学属性依赖于哪些非美学属性？

有人认为，美学属性所依赖的（它们的“依赖基础”）超出了审美评估对象的固有物理和感官特征（例如沃尔顿 1970 年，他追随戈姆布里希 1959 年，尤其是第 313 页）。在这种观点中，非美学的依赖基础总是包括“语境属性”——与艺术作品的起源或其他艺术作品有关的事项。其他人对此持不同意见（Zangwill 1999 年）。这是许多领域形式主义争论的一个方面。这些问题既是中心理论承诺，也反映了在制作和欣赏各种艺术以及自然美学方面的实质性美学差异。但是，这些争论都假设了某种依赖论命题成立。有争议的问题是关于美学属性的依赖基础的_程度_，而不是美学属性是否具有某种非美学的依赖基础。

一种观点是审美属性取决于事物的外观，例如事物的外观或声音（参见 Mitrović 2013, 2018）。如果是这样，审美属性在某种意义上是依赖于心智的，因为外观是对某个观察者的外观。然而，有人说抽象对象（如数学或逻辑证明或结构）可以具有审美属性。还有人说概念艺术中的思想或概念可能是审美属性的承载者（Schellekens 2007）。这些审美属性将是与心智无关的。关于抽象对象的审美属性的问题是有争议的（Kivy 1991, Barker 2009）。

### 2.4 依赖性和无规律性

到目前为止，我们一直在对审美判断的特征做出积极的陈述。现在让我们考虑这样一个说法：没有有趣的非审美到审美的法则或原则，以及审美/非审美的依赖关系可以存在，尽管没有这样有趣的法则或原则。在这里，“有趣的”法则或原则指的是这样的概括：某种非审美的事物是某种审美的事物，_而且_这些概括可以根据对非审美属性的了解来预测审美属性。从这个意义上说，许多人认为没有品味的法则，审美属性是异常的。

审美判断的正确性来源的问题与是否存在品味的法则、规则或原则的问题是独立的。没有理由认为正确或真实的判断的可能性取决于我们能够从中推导出我们正确或真实判断的法则、规则或原则的存在。\[2]

然而，审美的异常性本身值得思考。许多美学家都同意在上述意义上审美是异常的。但他们对异常性的解释并不一致。

一个值得注意的例外是蒙罗·比尔兹利（Monroe Beardsley），他英勇而非凡地声称，存在着三个审美原则：事物要么通过统一、强烈或复杂来达到审美上的卓越（Beardsley 1958：第十一章）。然而，比尔兹利的“三位一体”立场面临着与那些诉诸于“厚”概念的道德哲学家所面临的困难相似。如果比尔兹利坚持他的三个厚实实质审美属性（统一、强度和复杂性）与审美价值之间存在着法律上的联系，那么他只能以放弃这三个厚实实质审美属性与非审美属性之间的异常性为代价。有三个层次，只有在失去中间层与底层之间的法律的情况下，才能保持顶层与中间层之间的法律。也许强度总是在审美上是好的，但是关于什么使事物强烈的法律是不存在的。

鉴于审美属性的异常性，我们需要对其进行解释。休谟和康德的建议在于解释审美异常性的第一个特征——即审美判断本质上是主观的，不同于关于物理、感官或语义属性的普通经验判断（休谟 1757 年\[1985: 231–232]；康德 1790 年，5: 213–216, 281–286 \[2000: 99–101, 136–142, 162–167]）。这就是为什么这两种概念不是“彼此的法则制定者”（正如唐纳德·戴维森\[1970]所说的心理和物理概念）。我们如何将本质上主观的判断范围与经验判断范围归纳到一致？这两种判断类型对应着完全不同的约束集。弗兰克·西布利观察到，审美概念并非积极“受条件控制”（西布利 1959 年）。玛丽·莫瑟希尔声称，没有审美的法则。但是，他们都没有对这些事实进行解释。主观性的呼吁解释了西布利和莫瑟希尔所注意到和描述的内容。事实上，莫瑟希尔在她的“第一论题”（FT）中写道，没有真正的审美原则或法则：“……FT 对美学至关重要，没有比它更基础的东西可以从中推导出来”（莫瑟希尔 1984 年：143）。但似乎可以从审美判断的主观性中推导出来。

这种异常性是一回事，依赖性或监督性是另一回事。尽管审美属性是异常的，但它们依赖于非审美属性并监督非审美属性。许多人发现这种关系的组合在美学之外，如道德哲学和心灵哲学中是令人不舒服的。然而，在美学中似乎有充分的理由接受这两个原则。这两个原则都牢固地扎根于普通的审美思维中。

### 2.5 正确性的首要性

审美判断具有某些基本特征，与这些特征相对应的是某些原则。我们可以将正确性、独立于心灵和非审美依赖性归为一组。然而，专注于正确性或普遍有效性这一特征并不会造成任何伤害，因为这是最基本的特征。如果审美判断不声称正确性或普遍有效性，它们就无法声称其他特征。如果解释正确性或普遍有效性是一个问题，那么解释心灵独立性和依赖性也是一个问题。但显然，解释这三个特征存在问题。为什么我们的审美思维具有这三个特征，并且根据这三个原则运作？审美判断对这些特征的“正确性”有何依据？休谟和康德在这些问题上花费了很多心思。审美判断的这些前提需要被解释和证明。鉴于我们的审美判断具有这些承诺，我们需要知道这样的判断如何可能，如何实际存在，以及如何合法。在描述和分析之后，我们需要解释和证明。但是，正如前面所提到的，我们首先需要对我们试图解释和证明的内容进行良好的描述。

## 3. 无私

### 3.1 无私：更有雄心和更少雄心

在康德对审美判断的主观普遍性讨论中，一个起着重要作用的概念是无私性；这个概念吸引了许多人。康德提出了两个观点：(a)美的愉悦是“无私的”；(b)只有美的愉悦是“无私的”(康德 1790 年，5: 204–210 \[2000: 90–96: 42–50])。这些观点对康德的项目非常重要，因为康德将无私性与审美判断的普遍有效性联系在一起。在我们进一步讨论之前，重要的是要认识到德语词“_interesse_”在 18 世纪的德语中有着特殊的意义，不应与听起来相似的英语单词或现代德语单词混淆。对康德来说，_interesse_意味着一种与欲望无关的愉悦；它既不以欲望为基础，也不产生欲望。

我们应该区分康德更为雄心勃勃的论点，即“只有”美的愉悦是无私的，与他较为谦虚的论断，即美的愉悦是无私的——因为原则上可能存在其他无私的愉悦。然而，即使是较为谦虚的论断也是有争议的。

相对而言，较不具争议的部分是，对于较不雄心勃勃的主张来说，对美的愉悦并非源于满足欲望。可以说，当我们对某个我们认为美的事物感到愉悦时，并非是因为我们满足了某种欲望。康德希望美的愉悦对所有人都是开放的（因此不应有“审美运气”），如果欲望因人而异，似乎我们无法要求每个人都从中获得愉悦，因为这需要普遍有效的观念。如果美的愉悦并非无私，即不基于欲望，那么普遍有效的主张将会丧失。这种无私的观念在很大程度上是合理的。

### 3.2 无私观念的问题

然而，并不那么清楚美的愉悦并不会产生欲望，这也是康德对于愉悦必须是无私的要求。问题在于这种愉悦是否能够自身产生欲望。康德承认我们对美有一些普遍的关注，这意味着欲望可能会随着对美的判断而产生。但是根据康德的说法，这些欲望并不仅仅源于对美的愉悦（康德 1790 年，第 41 和 42 节，“经验兴趣”和“智性兴趣”）。也许我们对美的事物有欲望，正如康德在《判断力批判》的第 41 和 42 节中所允许的那样，但只要这些欲望不是美的愉悦本身的内在部分，那么所有美的愉悦都是无私的这一教义就不会受到干扰。（康德的批评者有时会忽视这一点。）

较不雄心勃勃的论点因为第二个组成部分而引起争议。康德的反对者可能会声称，美的愉悦可以自身产生欲望，这也不无道理。关于这一点谁是对的并不清楚。

此外，关于_仅仅_对美的愉悦是否是无私的，而其他类型的愉悦是否都是无私的——这个雄心勃勃的论点——也是有争议的。这些都是活跃的问题。康德的观点有很多值得说的地方。但我们也可以理解那些持怀疑态度的人。

休谟可能会否认康德将对美的愉悦与导致我们行动的动机分离的观点。像其他英国感性主义者一样，休谟认为情感和激情都属于人类思维的主动方面。因此，情感本身就是主动的。然而，英国感性主义者观点的这一方面似乎是一个普遍的弱点，因为他们没有一个令人信服的实践理性的位置，这意味着他们缺乏对人类行动的可理解的概念（Korsgaard 1996, 2009）。休谟的心理学对人类行为没有合理的理解；我们被激情所驱使。

在他的《道德谱系》中，弗里德里希·尼采批评康德将美的愉悦与欲望分离的做法，这种分离旨在使美对所有人都“可得”（尼采 1887 \[1998]，第 3 卷，第 6 节，第一页，但不包括后面针对叔本华的内容）。这种批评与对美的判断对所有人都“有效”的观念的批评是不同的。尼采抗议称，将美的愉悦与我们激情生活的特殊性和个性化隔离开来是不现实和不可取的。目前尚不清楚谁是对的。问题的关键在于美的愉悦的本质。它的源头是人类共享的东西，还是区别于他们的东西？康德可能会反驳尼采，认为将美的愉悦视为源于人与人之间的差异，不仅使人们受制于他们的良好或糟糕的审美教养，而且使我们通常所理解的美的判断中的正确性或普遍有效性的规范主张变得站不住脚。在这种情况下，“应该”似乎意味着“能够”。如果我们缺乏欣赏某种美的能力，那么就不能要求我们这样做，而且对美的判断的规范性将会丧失。至少看起来是这样。如果美的判断基于可变的愉悦或不愉悦，那么似乎正确性的主张是虚假的。

但这只有在我们按照康德的观点，将美的愉悦和我们作出美的判断的权利，归因于所有人类共享的能力时才成立。也许有些高雅的美只有尼采的精英特殊灵魂才能欣赏。对于康德来说，只有因为我们共享了产生这种愉悦所需的认知能力，才有了一种美的“应该”。但这并不是唯一可想象的美的“应该”的来源。一个非康德式的建议是将美的判断的规范性的源头定位于世界，而不是人类共享的东西。这将是一种“审美现实主义”的呼唤，即美和丑是世界上真实存在的属性，它们使我们的判断更好或更差。这种观点可能在形而上学上显得过于奢侈。然而，问题在于如何理解审美“应该”而不需要那种观点。这并不容易！在现实主义观点中，美不必普遍可得。但如果是这样，似乎康德关于无私的教义的理由就消失了。康德主义和也许休谟主义的观点将规范性的源头定位于我们所共享的东西。但尼采会问：在对美的回应中，是否存在着人类所共享的东西？我们想要贵族式的还是民主式的审美？\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/notes.html#note-3)]

## 4. 审美的概念

### 4.1 一些术语上的说明

现在让我们转向当代审美的概念。谓词“审美”可以修饰许多不同类型的事物：判断、经验、概念、属性或词语。最好将“审美判断”作为核心。我们可以通过审美判断来理解其他审美类型的事物：审美属性是在审美判断中被归属的属性；审美经验是支持审美判断的经验；审美概念是在审美判断中使用的概念；审美词语是在语言表达审美判断时使用的词语。

当代最常见的审美判断概念将美和丑的判断作为范例，即我们在第一部分中所称的“品味判断”。它排除了关于物理属性（如形状和大小）以及感官属性（如颜色和声音）的判断。然而，除了美和丑的判断之外，当代审美判断的概念通常用来描述一类判断，其中还包括对精致、矮胖、细腻和优雅的判断。在这方面，当代概念似乎比康德的概念更广泛，因为他只关注美和丑的判断。然而，当代概念在某种程度上似乎比康德的概念更狭窄。因为康德使用这个概念来包括对美（或品味）的判断以及对“宜人”的判断，例如，判断金丝雀酒好喝（康德 1790 年，5：203-204，214 \[2000：89-90 和 99]）。但是与康德不同，现代概念通常排除了对“宜人”的判断。此外，当代概念通常排除了关于艺术作品的图像和语义内容的判断。例如，判断一幅画代表一朵花可能与对它的审美判断“相关”，但它本身不是一个审美判断。

### 4.2 问题

有人担心：当代的“审美”分类是否是任意的？是什么区分了审美判断？它们有什么共同之处？它们与其他类型的判断有何不同？这些判断是否形成了一个良好的类别？

值得一提的是，审美判断的概念显然不应该用艺术作品的概念来阐明；我们对自然做出审美判断，对艺术作品做出非审美判断。

现代对审美概念的表达和辩护与蒙罗·比尔兹利（1958 年，1982 年）和弗兰克·西布利（1959 年，1965 年）有关。但他们的工作遭到了乔治·迪基、泰德·科恩和彼得·基维等人的攻击（迪基 1965 年，科恩 1973 年，基维 1975 年）。

正如第 2.4 节中所指出的，比尔兹利（Beardsley）英勇地声称，审美体验以其统一性、强度和复杂性而与众不同。迪基（Dickie）反驳说，这些特征要么不是审美体验的合理必要条件，要么比尔兹利对它们的描述是不充分的。迪基的攻击部分是无关紧要的，因为他混淆了审美体验和艺术作品的体验；一些艺术作品的体验不符合比尔兹利的描述是无关紧要的。但不可否认的是，迪基是正确的，即使解决了描述这三个特征的问题，比尔兹利的三个特征仍然不是审美体验的合理必要（或充分）条件。然而，这只能表明比尔兹利对审美的描述是不充分的。比尔兹利的非凡和英勇的三位一体教义不能被维持，并不意味着审美的概念应该被放弃。这将是从一个单一实例中得出的错误归纳。

西布利（Sibley）声称，辨别审美属性需要特殊的敏感性，而辨别非审美属性可以由任何正常的眼睛和耳朵来实现。此外，西布利声称，审美术语或概念的独特之处在于它们不受“条件控制”，即它们没有非审美的积极标准来适用于它们。他将品味能力视为一种特殊的心理能力，只有具有独特敏感性的人才能拥有。这种对审美的描述是不可取的，因为它使得科恩（Cohen）和基维（Kivy）等批评家可以争辩说，赋予许多审美属性实际上并不需要特殊的能力，因为任何人都可以区分出优雅的线条和不优雅的线条。此外，一些审美归属，如优雅，似乎是非审美的“条件控制”的，按照西布利的意义。然而，再次强调，西布利对审美的积极描述是不可信的，并不意味着我们对审美应该感到绝望。另一方面，一个悲观的归纳，现在已经有两个实例了，或许看起来不那么不健康了，尤其是考虑到这两位如此杰出的代表。

尽管如此，西布利肯定是对的，认为将审美属性归因于一件事物需要的不仅仅是了解其非审美属性。无论这个额外的东西是否独特地困难、博学、复杂或非条件受限，它都是超越非审美理解的东西。因此，也许我们应该继续努力阐明审美的概念，或者至少是一个有用的审美概念。

### 4.3 一个分层提议

一种策略是以下的：从第一部分中概述的审美判断或美丑的判断开始，然后利用这一点来阐明更广泛的审美判断概念。回想一下，我们认为康德在判断审美时是正确的，但有一些限制，关键在于它具有他所称之为“主观普遍性”的特点；审美判断是基于快乐或不快乐的反应，并声称具有普遍有效性，这可以被最小程度地解释为一种规范的追求。现在的策略是利用这个康德的观点来建立一个更广泛的审美范畴，其中包括审美判断和对精致、矮胖、细腻、优雅等的判断。

让我们称审美判断或美丑判断为“裁决性审美判断”，而将其他审美判断（如精致、矮胖、优雅、细腻等）称为“实质性审美判断”。这个想法是，这些实质性判断之所以具有审美特性，是因为它们与具有主观普遍性的裁决性审美判断有着特殊的密切关系。我们可以假设美丑判断与审美价值判断和缺点判断是一致的。然而，即使将美视为一种实质性的审美概念，如优雅、细腻或精致，仍然会存在其他关于审美价值或卓越的总体概念，我们可以将这个概念视为核心。

在这种方法中，对于精致、矮胖、细腻和优雅的判断与美丑的判断（或审美价值和缺点）存在一种特殊而亲密的关系，正是由于这种亲密的关系，我们才能将所有这些判断视为属于同一类别。这是一种等级观念，而不是平等观念的审美概念。

那么，究竟是什么使得判断性和实质性的审美判断之间存在这种特殊的亲密关系呢？一个建议是：首先，实质性判断描述了美丽或丑陋的_方式_（Burton 1992，Zangwill 1995）。对于一件事物来说，它的优雅、细腻或精致的一部分就是以一种特定的_方式_美丽。其次，实质性审美判断的_意义_之一就是暗示了判断性的审美判断。这是一种等级的提议。

备注：这个主张不必涉及像“精致”和“娇嫩”这样的所有_词语_，而是涉及我们在特定场合用这些词语语言表达的特定实质性_判断_。贝尔兹利和西布利似乎犯了一个错误，将这些问题放在语言层面而不是思维层面上；他们关注的不是审美词语，而是审美判断和回应。西布利在 1959 年的脚注 1 中确实说他关注的是审美词语的“用法”，但他和其他人都忽略了这个限定。

现在让我们看看这个层次性提议是如何工作的。考虑一个优雅的抽象曲线图案。这个图案可能是_必然的_美丽。这是因为美丽_取决于_或_由_那个特定的图案决定。但是，成为那个图案的一部分并不意味着它是美丽的。也就是说，这个图案是必然美丽的，但它并不是本质上美丽的。（关于必然性和本质性的一般区别，请参见 Fine 1994 年的论文。）此外，我们可以想象那个图案，而不将其视为美丽的。

相比之下，优雅的东西既是必要的，也是必不可少的。这体现在我们的概念和判断中。我们可以思考这个模式，但并不一定认为它美丽，但是将这个模式视为优雅，至少在某些方面上，就是将其视为美丽。因此，优雅是一个审美概念。

因此，这种层次性的提议似乎描述了一个非任意和有用的审美概念。如果是这样的话，当代广义的审美概念就可以得到证明。

为了看清这个问题是如何运作的，考虑一下表征属性。它们是审美属性吗？假设一幅画代表了一棵树，并且是一幅美丽的树的表征。它不仅仅是美丽的_和_一棵树的表征，而是美丽的_作为_一棵树的表征（Zangwill 1999）。当然，这幅画代表了一棵树对于它是否美丽是“相关的”，因为这是它的美丽依赖的一部分。但是，美丽并不是作为一棵树的表征或者那个表征的一部分。此外，认为这幅画代表了一棵树并不意味着认为它是美丽的。美丽不是表征的本质属性，而且认为表征并不意味着认为它是美丽的，尽管它可能是必要的。因此，表征属性不是审美属性。

然而，这个提议面临着一个挑战。杰罗尔德·莱文森（Jerrold Levinson）认为，并非所有实质性的属性都具有评价价值（Levinson 2001）。他举了一个“明显严峻”的例子。明显严峻似乎并不总是美丽或丑陋的一种方式。等级制度的辩护者可以回答说，这些词在特定的语境中使用时，选择了具有评价价值的特征。如果是这样，那么明显严峻的特定实例可能是一件事物的有价值的方面，无论其他明显严峻的实例如何。但是也可以回答说，明显严峻的特定实例可能是价值中立的？这个问题很难，我在这里不再深入讨论。

如果等级建议失败，那么我们就缺乏证明现代广义审美观念的一种方式。也许还有其他方法来统一审美观念。然而，在文献中并不清楚是否存在另一种可行的方式。莱文森将审美属性视为一种特定类型的外观属性。我们可以注意到，这将立即排除抽象对象的审美属性。更重要的是，仍然存在一个问题，即审美属性是什么样的外观属性。即使我们对审美的边界模糊不清感到满意，我们仍然需要一些关于子类是什么以及它与快乐和美的关系的概念。 （我们可以将描述审美概念的困难与描述逻辑概念的困难进行比较。）

### 4.4 美和崇高

在其他审美概念中，有一个难以归类的概念，那就是崇高。长久以来，人们一直认为美和崇高在基本的审美范畴中享有同等地位。崇高有不同的形式。康德区分了“数学上”和“动态上”的崇高，大致对应我们对事物巨大和强大的感知。关于美和崇高的根本问题是它们是否互斥。根据长久以来的传统，如果某物是崇高的，那么它就不美，反之亦然。许多人认为崇高排斥美。但这是值得质疑的。

如果我们狭义地理解美，仅仅指一种优雅和漂亮（如列文森在 2012 年的观点），那么这种狭义的美概念将成为一个实质性的审美属性。这种美的概念可能排斥崇高。然而，目前尚不清楚有理由以这种方式限制美。相反，如果美（或至少是一种美的概念）是一个普遍的、全面的审美价值，那么一个建议是将崇高理解为一种美的_类型_。在这种情况下，结果将是崇高是一个实质性的审美概念，而不是美。在这种观点下，美和崇高并不对立。相反，崇高是一种壮丽的美或一种特殊的、非凡的美的方式。

埃德蒙·伯克（Edmund Burke）将崇高与痛苦以及愉悦联系在一起，可能借鉴了亚里士多德关于“净化”的观念（伯克，1757 年）。这个观点似乎是，崇高的判断既基于愉悦又基于痛苦，而美的判断只基于愉悦。虽然这可能适用于海上或山上风雨交加的审美体验，但却不适用于天空中的星星和蜘蛛网的崇高细腻之处，那里没有令人兴奋的恐怖。因此，痛苦的解释通常不适用于崇高。

理查德·瓦格纳（Richard Wagner）声称贝多芬的第九交响曲中有音乐的崇高，这是它的伟大创新，将我们带到了超越仅仅音乐美的境地（瓦格纳，1870 年，与汉斯利克，1950 年，1986 年形成对比）。许多音乐学家都追随瓦格纳（例如理查德·塔鲁斯金，1989 年，2019 年）。但是从这个观点来看，如果崇高与危险和极端相关联，那么为什么人们会追求音乐中的崇高，这个故事并不清楚。这是一种寻求刺激的行为，就像游乐场的游乐设施或攀岩一样，人们相信自己处于危险之中，或者至少无法不想象自己处于危险之中吗？他们对贝多芬的第九交响曲的体验是否以这种方式与痛苦混合在一起？这似乎是不太可能的。痛苦和恐惧在人脸上有自然的表达，但是听贝多芬的第九交响曲的观众的面孔与听莫扎特、肖邦或柴可夫斯基的观众的面孔没有明显的区别。他们的面孔不像那些在游乐场设施或攀岩中需要做出困难动作的人那样。此外，第九交响曲的观众并没有动机逃离音乐厅。他们是否需要被绑在座位上以防止逃跑，就像在游乐场设施上一样（与麦克拉里，1991 年相反）？相比之下，如果将崇高视为一种美的实质观点，那么崇高的体验将具有独特的愉悦，这是崇高的判断所基于的。当然，这是一种强烈的愉悦。但是强度并不意味着与痛苦混合。

在绘画等表现艺术中，崇高是一种不同的事情。例如，约翰·马丁（John Martin）的精彩绘画《启示录》确实唤起了一种恐怖感，至少是想象中的恐怖。我们可以合理地说，这种崇高并不是一种美，尽管它无疑是一种艺术上的卓越。这暗示了我们应该避免对崇高有一个统一的理论。有些崇高是一种美的方式，而有些则不是。

这种观点的主要缺点是它与思考崇高与美对立的知识传统的一个重要分支背道而驰。但如果我们正在寻求一个有用的概念来组织我们对艺术和自然的体验，那么很难知道这一点有多重要。

### 4.5 审美道德

在二十世纪后半叶，实质性的审美判断引起了广泛关注。如果层级提议是正确的，那么它们不能被孤立地研究，因为这些判断的作用是为了服务于审美判断美和丑的裁决。美和丑是主要的审美概念，它们赋予了当代美学家所包括的更广泛类别“审美”的意义。审美的广义概念可以通过判断某物是否美或丑，或者具有审美价值或缺点来确定。通过将美和丑视为卓越的审美概念，我们可以理解审美的统一范畴，其中包括精致和笨重、优雅和崇高，但排除了事物的物理、感官和表象属性，以及它们的宜人性。层级提议似乎使我们能够以有用的方式进行审美/非审美的区分，并回答贝尔兹利和西布利的批评。也许通过这种方式可以捍卫审美的概念。然而，一些人可能认为莱文森在实质性的审美概念和判断方面是正确的，这种情况下，审美的概念就存在疑问。

## Bibliography

### References

*   Barker, John, 2009, “Mathematical Beauty”, _Sztuka i Filozofia_, 35: 65–74.

    A powerful defence of the claim that mathematical and logical proofs have aesthetic properties.
*   Beardsley, Monroe C., 1958, _Aesthetics: Problems in the Philosophy of Criticism_, Indianapolis, IN: Hackett.

    An extraordinary work, impressive in scope, deploying the notion of the aesthetic. The target of Dickie’s critique.
*   –––, 1982, _The Aesthetic Point of View: Selected Essays_, Ithaca, NY: Cornell University Press.

    A selection of Beardsley’s essays.
*   Blackburn, Simon, 1998, _Ruling Passions: A Theory of Practical Reasoning_, Oxford: Oxford University Press.

    A defense of expressivism, a modern version of Hume’s sentimentalism.
*   Budd, Malcolm, 2001, “The Pure Judgement of Taste as an Aesthetic Reflective Judgement”, _British Journal of Aesthetics_, 41(3): 247–260. doi:10.1093/bjaesthetics/41.3.247

    Refreshingly less deferential than many writings on Kant.
*   Burke, Edmund, 1757 \[1998], _A Philosophical Enquiry into the Origin of Our Ideas of the Sublime and Beautiful_, London: R. and J. Dodsley. Reprinted Harmonsworth: Penguin, 1998.

    A classic, although it is sometimes eccentric.
*   Burton, Stephan L., 1992, “‘Thick’ Concepts Revised”, _Analysis_, 52(1): 28–32. doi:10.1093/analys/52.1.28

    An insightful account of substantive aesthetic descriptions, and also of so-called “thick moral concepts”.
*   Cohen, Ted, 1973, “ Aesthetic/Non-Aesthetic and the Concept of Taste: A Critique of Sibley’s Position”, _Theoria_, 39(1–3): 113–152. doi:10.1111/j.1755-2567.1973.tb00633.x

    Argues that Sibley’s account of what makes concepts aesthetic will not do.
*   Cova, Florian and Nicholas Pain, 2012, “Can Folk Aesthetics Ground Aesthetic Realism?”, _Monist_, 95(2): 241–263. doi:10.5840/monist201295214

    Argues that folk aesthetic is not normativist.
*   Dickie, George, 1965, “Beardsley’s Phantom Aesthetic Experience”, _Journal of Philosophy_, 62(5): 129–136. doi:10.2307/2023490

    Argues that Beardsley’s account of aesthetic experience will not do.
*   Davidson, Donald, 1970 \[1980], “Mental Events”, in _Experience and Theory_, Lawrence Foster and J. W. Swanson (eds), Amherst, MA: University of Massachusetts Press and Duckworth. Reprinted in _Essays on Actions and Events_, Oxford: Clarendon Press, 1980, ch. 11. doi:10.1093/0199246270.003.0011

    A classic paper in the philosophy of mind arguing for a version of materialism without strict laws relating the mental and the physical.
*   Fine, Kit, 1994, “Essence and Modality: The Second Philosophical Perspectives Lecture”, _Philosophical Perspectives_, 8: 1–16. doi:10.2307/2214160

    Distinguishes essence from modality; of general philosophical importance.
*   Gombrich, Ernst H., 1959, _Art and Illusion: A Study in the Psychology of Pictorial Representation_, London: Phaiden.

    Argues for anti-formalism by appeal to indiscernibles.
* Gorodeisky, Keren and Eric Marcus, 2018, “Aesthetic Rationality”, _The Journal of Philosophy_, 115(3): 113–140.
* –––, 2022, “Aesthetic Knowledge”, _Philosophical Studies_, 179: 2507–2535.
*   Hanslick, Eduard, 1986, _On the Musically Beautiful_, transl. Geoffrey Payzant, Indianapolis: Hackett.

    Classic work of musical aesthetics, first published in 1854. Written with panache and wit.
*   Hanslick, Eduard, 1950, _Hanslick’s Music Criticism_, translated and edited by Henry Pleasants, London: Dover.

    Critical reviews of Bach and Wagner and others. You almost feel sorry for Wagner reading some of these.
*   Hughes, Brian, 2016, _Rethinking Psychology: Good Science, Bad Science, Pseudo-Science_, London: Macmillan.

    Thorough critique of much questionnaire psychology, posing fundamental challenges for so-called “experimental philosophy”.
*   Hume, David, 1757 \[1985], “Of the Standard of Taste”, page reference is to reprint in _Essays: Moral, Political and Literary_, Eugene Miller (ed.), Indianapolis, IN: Liberty, 1985.

    Hume’s classic attempt to reconcile sentimentalism with normativity.
*   Kant, Immanuel, 1790 \[2000], _Critique of the Power of Judgment_ (_Kritik der Urteilskraft_), page reference to the 2000 translation by Paul Guyer and Eric Matthews, Cambridge: Cambridge University Press.

    Includes the idea that judgments of beauty and ugliness are subjectively universal, and much else.
*   Kivy, Peter, 1975, “What Makes ‘Aesthetic’ Terms _Aesthetic_?”, _Philosophy and Phenomenological Research_, 36(2): 197–211.

    Argues that Sibley’s unitary notion of the aesthetic has no basis. Kivy also makes a positive suggestion.
*   –––, 1991, “Science and Aesthetic Appreciation”, _Midwest Studies in Philosophy_, 16(1): 180–195. doi:10.1111/j.1475-4975.1991.tb00238.x

    Sympathetic to mathematical beauty.
*   Korsgaard, Christine M., 1996, _The Sources of Normativity_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511554476

    Defends a Kantian view of agency and includes a powerful critique of sentimentalist accounts.
*   –––, 2009, _Self-Constitution: Agency, Identity, and Integrity_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199552795.001.0001

    Deploys the idea that we aim at a kind of unity in our actions.
*   Levinson, Jerrold, 2001, “Aesthetic Properties, Evaluative Force, and Differences of Sensibility”, in _Aesthetic Concepts: Essays After Sibley_, Emily Brady and Jerrold Levinson (eds.), Oxford: Oxford University Press, pp. 61–80. Reprinted in Jerrold Levinson, _Contemplating Art: Essays in Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press, 2015: 315–335. doi:10.1093/acprof:oso/9780199206179.003.0020

    Argues for some neutral substantive aesthetic properties.
*   –––, 2012, “Musical Beauty”, _Teorema_, 31(3): 127–135. Reprinted in Jerrold Levinson, _Musical Concerns: Essays in Philosophy of Music_, Oxford: Oxford University Press, 2015: 58–66. doi:10.1093/acprof:oso/9780199669660.003.0006

    A nuanced examination of one notion of beauty.
* Lord, Errol, 2019, “The Nature of Perceptual Expertise and the Rationality of Criticism”, _Ergo_, 6(29). doi:10.3998/ergo.12405314.0006.029
*   McClary, Susan, 1991: _Feminine Endings: Music, Gender, and Sexuality_. Minneapolis: University of Minnesota Press.

    A classic of so-called ‘New Musicology’.
*   Mitrović, Branko, 2013, _Visuality for Architects: Architectural Creativity and Modern Theories of Perception and Imagination_, Charlottesville, VA: University of Virginia Press.

    Puts the visual dimension back into architecture.
*   –––, 2018, “Visuality and Aesthetic Formalism”, _British Journal of Aesthetics_, 58(2): 147–163. doi:10.1093/aesthj/ayy001

    Explores and defends the psychological basis of visual formalism.
*   Mothersill, Mary, 1984, _Beauty Restored_, Oxford: Oxford University Press.

    An exploration of the notion of beauty, with some historical coverage.
* Nguyen, C Thi, 2020, “Autonomy and Aesthetic Engagement”, _Mind_, 129(516): 1127–1156.
*   Nietzsche, Friedrich, 1887 \[1998], _On the Genealogy of Morals_ (_Zur Genealogie der Moral: Eine Streitschrift_), Maudemarie Clarke and Alan J. Swensen (trans.), Indianapolis, IN: Hackett, 1998.

    Book 3, sections 1–6. An interesting, and not at all uncareful, critique of Kant’s aesthetics. In this passage he is not concerned with Schopenhauer.
*   Scruton, Roger, 1974, _Art and Imagination: A Study in the Philosophy of Mind_, London: Methuen.

    A wide-ranging book, in which the role of imagination is highlighted.
*   –––, 1979, _The Aesthetics of Architecture_, London: Methuen.

    A superb discussion of architecture, but also contains much material relevant to more central topics in aesthetics.
*   Schellekens, Elisabeth 2007 \[2017], “Conceptual Art”, _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ (Winter 2017 edition), Edward N. Zalta (ed.). URL = [https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/conceptual-art/](https://plato.stanford.edu/archives/win2017/entries/conceptual-art/)

    A sympathetic interpretation of some of the claims of conceptual artists about their work.
*   Sibley, Frank, 1959, “Aesthetic Concepts”, _Philosophical Review_, 68(4): 421–450; reprinted in Sibley 2001: 1–23. 10.2307/2182490 & doi:10.1093/0198238991.003.0001

    Sibley’s classic paper, which makes the notion of the aesthetic central. The target of Cohen and Kivy’s critiques.
*   –––, 1965, “Aesthetic and Nonaesthetic”, _Philosophical Review_, 74(2): 135–159; reprinted in Sibley 2001: 33–51. doi:10.2307/2183262 & doi:10.1093/0198238991.003.0003

    Explores the dependence of aesthetic features on nonaesthetic features. This paper was originally the second part of Sibley’s paper “Aesthetic Concepts”.
* –––, 2001, _Approach to Aesthetics_, John Benson, Betty Redfern, and Jeremy Roxbee Cox (eds.), Oxford University Press. doi:10.1093/0198238991.001.0001
*   Taruskin, Richard, 1989 \[1995], “Resisting the Ninth”, _Nineteenth-Century Music_, 12(3): 241–256; reprinted in his _Text and Act: Essays on Music and Performance_, Oxford: Oxford University Press, 1995: 235–261. doi:10.2307/746505

    Agrees with Wagner about the sublime and the beautiful in Beethoven’s Ninth Symphony.
*   –––, 2019, “Essence _or_ Context”, in _Essence and Context_, Rima Povilioniene, Rūta Stanevičiūtė, and Nick Zangwill (eds.), New York: Springer-Palgrave-Macmillan. Reprinted in Richard Taruskin, Cursed Questions: On Music and Its Social Practices, University of California Press, 2020.

    Argues against a Hanslickean view and argues for a Wagnerian conception of the sublime in Beethoven.
*   Wagner, Richard 1870 \[2014], _Beethoven_, translated by Roger Allen, Boydell Press. Originally published Leipzig: Verlag von E. W. Fritzsche.

    Makes claims about the sublime in Beethoven.
*   Walton, Kendall, 1970, “Categories of Art”, _Philosophical Review_, 79: 334–367.

    Influential series of anti-formalist arguments.
*   Williams, Jessica J., 2021, “Kant on Aesthetic Attention”, _British Journal of Aesthetics_ 61. No. 4, pp. 421–435.

    A vigorous recent investigation of Kant’s views.
*   Zangwill, Nick, 1995 \[2001], “The Beautiful, the Dainty and the Dumpy”, _British Journal of Aesthetics_, 35(4): 317–329; reprinted slightly modified in Zangwill 2001: 9–23. doi:10.1093/bjaesthetics/35.4.317

    Includes a statement and defense of the centrality of beauty and ugliness among other aesthetic concepts.
*   –––, 1999 \[2001], “Feasible Aesthetic Formalism”, _Noûs_, 33(4): 610–629; reprinted in Zangwill 2001: 55–81. doi:10.1111/0029-4624.00196

    Argues for a “moderate” formalist view that allows that things can be “dependently beautiful”, in Kant’s sense.
* –––, 2001, _The Metaphysics of Beauty_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
*   –––, 2013, “Nietzsche on Kant on Beauty and Disinterest”, _History of Philosophy Quarterly_, 30(1): 75–91. \[[Zangwill 2013 available online](http://hpq.press.uillinois.edu/30/1/zangwill.html)]

    Sympathetically interprets and defends Nietzsche’s criticism of Kant on disinterest.
*   –––, 2019, “Folk Aesthetics and Normativity: A Critique of Experimental Aesthetics”, in _Advances in Experimental Philosophy of Aesthetics_, Florian Cova and Sébastien Réhault (eds), London: Bloomsbury.

    Criticizes ‘experimental philosophy’, in general, and in particular the experimental denial that ordinary aesthetic judgments claim correctness.
*   Zemach, Eddy, 1995, _Real Beauty_, University Park: Penn State Press.

    Argues for an extreme realist view.
*   Zuckert, Rachel, 2007, _Kant on Beauty and Biology: An Interpretation of the Critique of Judgment_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511487323

    An insightful scholarly and philosophical investigation.

### Further Reading

* Bender, John W., 1995, “General but Defeasible Reasons in Aesthetic Evaluation: The Particularist/Generalist Dispute”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 53(4): 379–392. doi:10.2307/430973
* Dickie, George, 1988, _Evaluating Art_, Philadelphia: Temple University Press.
* Goldman, Alan, 1995, _Aesthetic Value_, Boulder, CO: Westview.
* Greenberg, Clement, 1999, _Homemade Esthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* Hopkins, Robert, 2011, “How to Be a Pessimist about Aesthetic Testimony”,, _Journal of Philosophy_, 108(3): 138–157. doi:10.5840/jphil201110838
* Kivy, Peter, 1968, “Aesthetic Aspects and Aesthetic Qualities”, _Journal of Philosophy_, 65(4): 85–93. doi:10.2307/2024481
* Levinson, Jerrold, 1992 \[1996], “Pleasure and the Value of Works of Art”, _The British Journal of Aesthetics_, 32(4): 295–306. Reprinted in his _The Pleasures of Aesthetics: Philosophical Essays_, Ithaca, NY: Cornell University Press, 11–24. doi:10.1093/bjaesthetics/32.4.295
* McCloskey, Mary, 1987, _Kant’s Aesthetic_, New York: SUNY Press.
* Plato, _Hippias Major_. In _Plato’s Complete Works_, edited by John Cooper, Indianapolis: Hackett, 1997.
* Saito, Yuriko, 2001, “Everyday Aesthetics”, _Philosophy and Literature_, 25)1): 87–95. doi:10.1353/phl.2001.0018
* –––, 2007, _Everyday Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780199278350.001.0001
* Scruton, Roger, 1983, “Understanding Music”, in his _The Aesthetic Understanding: Essays in the Philosophy of Art and Culture_, London: Carcanet.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetic-judgment).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetic-judgment/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetic-judgment\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/aesthetic-judgment/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

* [American Society for Aesthetics](https://www.aesthetics-online.org/)

## Related Entries

[aesthetic, concept of the](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-concept/) | [Aristotle, General Topics: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-aesthetics/) | [Hume, David: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/hume-aesthetics/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | [pleasure](https://plato.stanford.edu/entries/pleasure/) | [relativism](https://plato.stanford.edu/entries/relativism/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Nick Zangwill <[_zangwillnick@gmail.com_](mailto:zangwillnick%40gmail%2ecom)>
